---
title: 'Opportunités FLOSS et entrepreneuriat en ligne'
Objectives:
    - 'Fournir une introduction à différents modèles économiques comme la culture du don, la wikinomique, les campagnes de financement, entre autres'
    - 'Faciliter l''esprit d''entreprise et l''image de marque personnelle'
    - 'Découvrir comment le marché évolue et comment les opportunités en ligne peuvent faciliter l''esprit d''entreprise et l''image de marque personnelle'
    - 'Motiver de nouvelles façons d''être entrepreneurial'
---

## Introduction
Le formateur commence la session en demandant aux participants quel était le dernier article qu'ils ont acheté ou vendu sur Internet. À partir de cette question initiale, le formateur guidera une conversation sur ce que signifie être un entrepreneur en ligne. Les participants sont encouragés à discuter librement de leurs perceptions sur la façon dont il est possible d'être entrepreneur sur Internet et quels sont les avantages et les difficultés. Les participants seront encouragés à exprimer leurs doutes et leurs craintes concernant l'entrepreneuriat et à apprendre en partageant leurs expériences individuelles / personnelles.
## Entrepreneuriat en ligne
Le formateur passera par ce que cela signifie d'être un entrepreneur en ligne et quelles différentes formes de collecte de fonds pour Internet peuvent avoir. Le formateur expliquera les différentes aptitudes et compétences qu'un entrepreneur en ligne en ligne doit posséder pour réussir et comment le financement participatif peut aider à développer des objectifs et des projets personnels. L'objectif principal de cette session est de comprendre comment Internet crée de nouvelles façons et opportunités pour les gens de collaborer en ligne. Cet exercice devrait se concentrer sur l'importance de faire partie d'une communauté en ligne collaborative afin de saisir de nouvelles opportunités et de comprendre comment le marché évolue. La manière dont les opportunités en ligne peuvent faciliter l'entrepreneuriat et l'image de marque personnelle sera également discutée avec les participants. Ce segment de la session de formation est soutenu par une présentation de diapositives préparée à l'avance et partagée avec les participants.
Ensuite, le formateur partagera une [vidéo Youtube](https://www.youtube.com/watch?v=yq5zahARudA). Après avoir vu la vidéo, les participants devraient discuter de ce qu'ils ont vu. Le but de cet exercice est de voir un exemple spécifique d'un jeune entrepreneur en ligne et d'en savoir plus sur son parcours vers le succès.
## Opportunités en ligne et la culture FLOSS
Il est très important de comprendre comment la culture FLOSS a un impact sur l'entrepreneuriat en ligne et comment ils peuvent s'entraider. Le formateur aidera les participants à comprendre à quel point il est important de faire partie d'une communauté en ligne afin de saisir de nouvelles opportunités économiques et à quel point il est important de partager notre travail avec la communauté. Le financement participatif et la collaboration en ligne massive seront quelques-uns des exemples que le formateur présentera. Le formateur guidera une discussion de groupe sur les sujets du mouvement FLOSS et les opportunités qu'il crée pour l'entrepreneuriat en ligne.
## Différents modèles économiques dans l'entrepreneuriat en ligne (60 min)
Les participants seront invités à explorer différents modèles économiques fréquemment utilisés dans l'entrepreneuriat en ligne et lors du développement de nouveaux produits. Chaque organisation et projet a besoin de sources de revenus pour mettre en œuvre des activités, qu'elles soient en face à face ou en ligne, dans ce module, nous nous concentrerons sur la culture du don, la wikinomique, la collecte de fonds et d'autres modèles économiques au cœur du web 2.0:
En outre, il est important de discuter des principes derrière ces nouveaux modèles commerciaux qui ont la participation et la collaboration en ligne massive à leurs cœurs. L'objectif est de comprendre et de reconnaître les opportunités en ligne pour financer des projets personnels et en même temps apprendre de nouvelles façons de transformer Internet en opportunités de développement. Ce segment de la session de formation sera soutenu par une présentation de diapositives préparée et partagée avec les participants à l'avance.
## Comment mener une campagne de financement et comment booster sa marque
 Le formateur présentera différentes plateformes et outils fréquemment utilisés dans l'entrepreneuriat en ligne pour collecter des fonds en ligne (plateformes de financement participatif, plateformes de dons, collaboration en ligne massive, etc.). Le but de cette session n'est pas d'approfondir les outils présentés, mais de présenter certaines des plateformes en ligne créées pour aider à la collecte de fonds et au crowdsourcing. Il est important de comprendre les nouveaux modèles économiques (comme le modèle des dons, les services premium, la wikinomique, entre autres) et de pouvoir sélectionner en fonction des besoins du projet.
Le formateur aidera également les participants à découvrir le rôle que la marque personnelle et l'identité électronique peuvent avoir dans l'entrepreneuriat en ligne. Au cours de cette session, le formateur aidera les participants à comprendre et à identifier ce qui fait un bon eportfolio et comment ils peuvent renforcer leur image personnelle et l'image de leur entreprise en ligne.
## Devoirs
Les participants doivent lire l'article et regarder la vidéo ci-dessous et les partager sur n'importe quelle plate-forme de médias sociaux qu'ils utilisent.

[Comment rédiger un plan d'affaires pour démarrer votre propre entreprise](https://www.youtube.com/watch?v=Fqch5OrUPvA).

[Ce qu'ils ne vous disent pas sur l'entrepreneuriat | Mark Leruste | TEDxCardiff](https://www.youtube.com/watch?v=f6nxcfbDfZo).
## Références
* [Zero Equals One: Creating A Business From Nothing | Riley Csernica | TEDxCharleston](https://www.youtube.com/watch?v=CzJUCxwz8hk).
* [Entrepreneurship Lesson: Through Instagram | Abe Lim | TEDxMonashUniversityMalaysia](https://www.youtube.com/watch?v=eHqfV1AnFg0).